中國人口危機 養老問題比日本嚴峻

中國人口危機 養老問題比日本嚴峻

中國去年出生人口數創下1961年以來最低，引發外界關注人口危機。有學者表示，中國人口若進入負成長，人口的下降速度將很快，而且中國面臨的養老問題，比日本還嚴峻。

「中國究竟有多少人」不是一個容易回答的問題，中國國家統計局和國家衛生健康委員會的統計數據都不同。原因除人口普查不夠落實外，還有制度所衍生的問題。

此包括，計劃生育導致的瞞報與漏報、戶籍制度引發的人口移動和計算落差，以及不同政府部門之間的利益衝突。

中國社會科學院人口與勞動經濟研究所人口統計室主任王廣州，27日在上海「中國人口當前形勢及未來發展趨勢」座談會，分享自己有關中國人口的研究。

中國國家統計局發布，2018年底中國有13億9538萬人。而根據王廣州的研究推算，無論是否取消生育限制，中國總人口最多可能不會超過14.3億人，高峰值在2025年到2027年間出現。

這個預測的條件是當前人口政策維持不變、二孩遞進生育率保持0.59。如果二孩遞進生育率再下降，人口負成長時間還要再提前，人口數最多可能在14.2億人以內。

更值得注意者，根據推算模型，一旦中國人口開始進入負成長，人口規模下降速度要比許多國家都快。預計2029年，65歲以上人口會超過14歲以下的人口，從2030年到2050年，這20年內將減少約1億人口。

外界質疑從2016年開始實施的「全面二孩」政策，究竟對於改善人口危機有沒有用？這份研究顯示，如果沒有開放二孩，去年的出生人口數量1523萬、還要再減少304萬。

對於開放或鼓勵更多外籍女性與中國男人結婚以改善出生率問題，參與座談的亞洲成長研究所研究部長戴二彪告訴中央社記者，這是一個方法，但中國幅員廣大且人口基數龐大，不像部分地方一開放移民或外籍配偶，就有明顯的人口成長效果。

此外，快速老齡化對中國可能造成的財政衝擊，卻是可預見的。上海金融與法律研究院研究員聶日明在座談會表示，除了社會保險的負擔，現在政府的建設投資，未來如果沒有可匹配的人口，很可能成為壞帳。

聶日明還表示，同樣面臨高齡化社會危機，中國的養老問題可能比日本還嚴峻，因為日本民眾可以借低利息的日圓到海外投資高收益產品、以此養老；但中國在經濟成長期卻實施資本管制，民眾透過理財來增加自己「養老資本」的方式有限。

中國全國兩會（全國人民代表大會、中國人民政治協商會議）3月將登場。去年兩會期間，主管計劃生育的「國家衛生和計劃生育委員會」正式更名為「國家衛生健康委員會」。今年外界關注，是否會正式宣布停止計劃生育政策。

不過，長期反對計劃生育的人口學者梁中堂在座談會表示，以他的認知，中央機關衛計委改名為衛健委，「就已經表明國家不會再提計劃生育了」。

他認為，現在中國出生率低的主要原因，是城市青年和農民工對生活預期的不確定性都很強，「也是我們社會改革不到位的結果」。

日本有養老問題唔出奇，支那會有？
一車車處理咗佢啦
有請參考老貓再世_嘅治癒post

考慮下安樂死？

上面污染勁，好多小朋友一生出黎就有問題，

你要人生幾多都彌補唔到人口問題，

所以好多大陸人黎香港生左個有問題既細路就唔見左人

毛時代一句人多好辦事
個個係咁生
毛死左 之後小朋友長大
年青人自然大幅增長
之後又要一孩政策減少人口
過多幾十年 班後生年老
自然一大堆老人家
一浪湧一浪

中國會殺老人，點會有問題？

解決產生問題嘅人問題咪唔存在

唔殺咪推佢曬地黎香港

唔安樂都要死

猶山節考

咁搞,到時分分鐘唔夠10億人

解決有問題既人

計劃死亡

一個唔覺意射粒飛彈落去死唔少啦

佢地特別嚴重是

人口比例比人扭曲過

而家上面班後生都知自己聽仆街啦
同輩得自己，老野就大撚把
粒炸彈就等一孩世代佢地班老豆老母一退休就爆

使同佢擔心？一句人多好辦事2.0，即刻個個整隊足球出嚟。

“從2030年到2050年，這20年內將減少約1億人口”

20年少1億，我當20年都無人出世，每日死13000人？定D人有錢走哂？

被失蹤咪解決問題
心肝腎肺血全部都係錢

有問題，攪掂個細路咪得，有乜問題

有咩問題？個國家咁大，自然死、意外死加埋一定有掛？

驚唔驚反而去蕪存菁，中國一躍成真正大國

如果全國都享有港式福利就係。

好快全世界只會得返印度/東南亞/非洲佬呢班低端人口

唔使，當年人多好辦事1.0嗰陣都無咩福利。

香港一日死百幾人
強国一日死萬幾有幾奇？

唔好意思，係小弟孤陋寡聞，原來衣家每日都已經死緊27000

危乜機, 支那式解決問題既SOP咪解決提出問題既人囉
整多次大餓荒一次過清曬D低端人口就搞掂, 又唔係未搞過

咁就慘啦 個個細路都照咁做 咪逼爆香港

中國驚咩

低端人口處理哂 沒事兒

有一次天津大爆炸就有其他xx大爆炸

解決班老人咪得
你真係天真過天真驕
新聞都話香港番強国養老班人無左一半

大陸d公務員退休每月金好燃痴線，識人深圳做小學教師，退休每月出一萬蚊俾佢，都唔知點計條數

FYI：

印度人口紅利勁到爆機

或者將班廢老番農村 佢地自然會自相殘殺
黨直情可以唔洗出手，攪掂班廢老

當初強制唔畀人生 依加咪強制人死囉 搞掂

公務員
農村就趕佢地番農村互相殘殺啦

樓上果班用左膠國思維，好似班白鬼或者日本小鬼子老野生活咁好咩
強国蝗民可以隨時即棄，何況廢老連利用價值都無

一孩政策真係痴撚線

生完重要當全家寶咁養 依d少爺仔點頂

可唔可以早少少？

13億人，每日死13000都係0.01%

要養咩？
直接啪

支那D正常人一早俾自己人鬥撚死曬淨返D仆街, 再煉蠱落去就成為仆街既仆街

中共搞返一場大清洗, 將所有老人全部屠殺就搞掂

首先 呢項政策會得到中國後生支持, 因為中國後生都唔想養老人

而D老人全部軟手軟腳, 想反抗 都反抗唔到

依家d後生仔睬你都有味
之前話鼓勵二胎都冇咩人理佢
上有政策下有對策

重點係冇對老人福利，基本上中國之後都係會要啲人自生自滅

夏天睇吓個泳池就知道
殺咁6億人都係唔夠

結果就是全支那人一齊攬住死

蚛蟈唔會有問題，一車車咁進去集中營又得，送去毒氣室又得